% !TeX root = ../main.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\topic{Mehrere Versionen}
\section{Clevere Referenzen}

\task
Schreibt einen Wrapper um \commandname\cref, der zusätzlich die Seitenzahl ausgibt, wenn sich das Label auf einer anderen Seite befindet als die Referenz.

Wie könnt ihr einen zweiten, entsprechenden Wrapper um \commandname{\Cref} mit möglichst wenig Code-Duplizierung definieren?

\comment{In einem echten Dokument könnt ihr einfach das Paket \packagename{varioref} verwenden. Dieses macht noch mehr Fallunterscheidungen und generiert auch Texte wie \enquote{auf der nächsten Seite}. Für Übungszwecke empfehle ich aber, diese Aufgabe ohne das Paket \packagename{varioref} zu lösen. Wenn ihr \packagename{varioref} verwenden möchtet, müsst ihr es nach \packagename{babel}, aber vor \packagename{hyperref} und \packagename{cleveref} laden.}

\background
Mit dem \commandname{\label}-Kommando können in einem Dokument bestimmte Stellen, wie z.\,B.\ Abbildungen, Tabellen oder Abschnitte gespeichert werden.
Danach, aber auch schon davor, können diese Labels mit \commandname{\ref} und \commandname{\pageref} referenziert werden.
\commandname{\ref} gibt die (Abbildungs-/Tabellen-/Abschnitts-)Nummer an und \commandname{\pageref} die entsprechende Seitenzahl.

Das \packagename{cleveref}-Paket definiert das \commandname{\cref}-Kommando, das im Gegensatz zu \commandname{\ref} angibt, auf welche Art von Objekt referenziert wird (Abbildung/Tabelle/Ab\-schnitt).
Dies bietet die Vorteile von weniger Schreibaufwand, einheitlicher Benennung (nicht mal \emph{image}, mal \emph{graphic}, mal \emph{picture}) und dass man nicht vergessen kann ein geschütztes Leerzeichen~(\verb|~|) zwischen Benennung und Nummer zu verwenden.
Mit der \packageoption{nameinlink} Paketoption wird auch die Benennung Teil des Links, wenn das \packagename{hyperref}-Paket geladen ist.
(\packagename{cleveref} ist eine der Ausnahmen, die nach \packagename{hyperref} geladen werden muss, das sonst für gewöhnlich als letztes geladen werden muss.)

Des Weiteren bietet \commandname{\cref} den Vorteil, dass man mehrere Labels, über Kommas getrennt, gleichzeitig referenzieren kann.

Es wird unterschieden zwischen den beiden Kommandos \commandname{\cref}, das innerhalb eines Satzes verwendet wird, und \commandname{\Cref}, das am Anfang eines Satzes verwendet wird. In manchen Sprachen, wie z.\,B.\ Englisch, ist diese Unterscheidung wichtig, weil am Satzanfang groß geschrieben wird und innerhalb des Satzes klein.
Im Deutschen ist \packagename{cleveref} standardmäßig so konfiguriert, den Begriff \emph{Abbildung} am Satzanfang auszuschreiben und innerhalb des Satzes abzukürzen.
Wem diese Einstellung nicht gefällt, kann die Paketoption \packageoption{noabbrev} verwenden.
% siehe auch https://tex.stackexchange.com/q/256849

Seitenzahlen muss man normalerweise aber trotzdem noch per Hand einfügen.
Wenn sich Label und Referenz auf der selben Doppelseite befinden ist eine Seitenangabe überflüssig, weil der Blick ohnehin auf das referenzierte Objekt fällt, noch bevor der Leser den Verweis liest. Im Gegenteil, eine Seitenangabe würde den Leser verunsichern, sodass er nochmal die Seitenzahlen prüfen müsste, und würde unnötiges Rauschen in den Text einfügen, der vom eigentlichen Inhalt ablenken würde.
Wenn sich das referenzierte Objekt jedoch auf einer anderen Doppelseite befindet, ist es wichtig eine Seitenzahl anzugeben, damit der Leser nicht suchen muss.
Oft weiß man beim Tippen aber nicht, ob sich Label und Referenz auf der selben Doppelseite befinden werden und selbst wenn, kann sich das mit dem Einfügen eines Absatzes oder einer Abbildung ganz schnell ändern.
Deshalb wäre es praktisch, wenn das Einfügen von Seitenzahlen automatisch passiert -- von dem gesparten Schreibaufwand mal ganz abgesehen.

\hint
Der \LaTeX-Counter \countername{page} beinhaltet die aktuelle Seitenzahl.

Normalerweise verwendet man \commandname{\the\varname{countername}} um auf den Wert eines \LaTeX-Counters zuzugreifen.
Für diesen Vergleich brauchen wir aber in jedem Fall den Zahlwert, deshalb ist es sicherer \commandname{\arabic\{\varname{countername}\}} zu verwenden,
für den Fall, dass \commandname{\thepage} umdefiniert worden ist, sodass es zu einer nicht-arabischen Zahl oder einer Zahl mit einem Affix expandiert.


Es ist jedoch unvermeidlich, dass der Zugriff auf den Counter expandiert wird, bevor ein eventueller Seitenumbruch festgelegt wird.
Das bedeutet, dass \commandname{\arabic\{page\}} zu einem falschen Wert expandiert, wenn vor diesem \commandname{\arabic\{page\}} innerhalb desselben Absatzes oder ggf.\ zwischen diesem Absatz und dem vorherigen Absatz (ohne ein explizites \commandname{\newpage}) ein Seitenumbruch auftritt.

\danger
\commandname{\pageref} statt \commandname{\thepage} zu verwenden würde in mehr Fällen das richtige Ergebnis bringen.
Jedoch würde das deutlich mehr Overhead bedeuten.
Für jede Referenz müsste ein Label angelegt werden und man bräuchte einen Counter um für jede Referenz ein eindeutiges Label zu generieren.
Wenn man eine weitere Referenz zwischendurch einfügen würde, würden sich alle Referenzen verschieben und man müsste das Dokument einmal mehr kompilieren.
Aber auch mit diesem Ansatz könnte wahrscheinlich nicht ausgeschlossen werden, dass stellenweise eine Seitenangabe eingefügt werden würde wo man lieber keine hätte oder andersherum, wenn die Referenz auf einen Seitenumbruch fällt.
Im Worst Case wäre vielleicht sogar nicht konvergierendes Verhalten möglich.


\bonus[1]
Ergänzt die beiden Wrapper um eine Sternchen Version, die eine Seitenzahl erzwingt
und eine weitere Version, die durch ein Suffix eurer Wahl getriggert wird und die eine Seitenzahl unterbindet.

Die zweite Version dieses Kommandos hat dem normalen \commandname{\cref} gegenüber den Vorteil des optionalen Argumentes, das im nächsten Bonus implementiert wird.

Das \packagename{suffix}-Paket kann Schreibarbeit ersparen um starred und andere Versionen eines Kommandos zu definieren.

\bonus[2]
In der deutschen Sprache wird zwar viel über Partikel geregelt, aber im Genitiv Singular maskuliner und neutraler Begriffe ändert sich das Wort selber.
(Dies kommt eher selten vor, auch deshalb weil die Standard-\LaTeX\ Floating-Umgebungen feminin sind, aber mit dem \packagename{float}-Paket können weitere Floating-Umgebungen definiert werden und es ist besser gerüstet zu sein.)
Erweitert daher \commandname{\cpref} \& Freunde um ein optionales Argument, das, wenn es gegeben ist, den Objekttyp ersetzt. z.\,B.:

\mint[escapeinside=()]{latex}|Die Bedeutung des \cpref[Graphens]{sin2}(\ldots)|

(Dies ist ein Feature, dass das \packagename{varioref} Paket meines Wissens nach \emph{nicht} implementiert. Es wäre aber einfach ein entsprechendes Makro mit Hilfe von \commandname{\ref} und \commandname{\vpageref} selber zu definieren.)


\bonus[3]
Wenn viele Referenzen auf einmal vorkommen, beispielsweise am Anfang eines Abschnitts: \enquote{In Unterabschnitt~1.1 \ldots, in Unterabschnitt~1.2 \ldots, \ldots} stören die Seitenzahlen mehr als das sie helfen.
Definiert daher ein Kommando, das bis zum Ende der aktuellen Gruppe alle Referenzen ohne Seitenzahl setzt.

Und wenn ihr schon dabei seid, könnt ihr auch gleich ein gegenteiliges anlegen, das bei allen Referenzen Seitenzahlen setzt.


\bonus[4]
In einem doppelseitig gesetzten Dokument stellt sich nicht die Frage, ob sich eine Referenz auf der selben Seite befindet, sondern ob sie sich auf der selben \emph{Doppelseite} befindet.
Ändert das Kommando dementsprechend.

\bonus[5]
Das \commandname{\cref}-Kommando kann mit mehreren Labels gleichzeitig umgehen (kommaseparierte Liste).
Erweitert euer Kommando so, dass es das auch kann.


\help
Expandierbarkeit ist nicht relevant, da \commandname{\cref} ohnehin nicht expandierbar ist.

\commandname{\cpageref} ist nicht expandierbar, daher könnt ihr es nicht für den Vergleich verwenden.

Alternativ kann man \commandname{\pageref} verwenden.
Dieses unterstützt zwar nur eine Referenz, aber darum könnt ihr euch später kümmern.

Die Expansion von \commandname{\pageref} enthält eine \commandname{\hbox\{\}}, weshalb der folgende Vergleich fehl schlägt:
\begin{latexcode*}{autogobble}
	\edef\@cpref@thispage{\arabic{page}}%
	\edef\@cpref@referencepage{\pageref{#1}}%
	\ifx \@cpref@thispage \@cpref@referencepage
\end{latexcode*}
Dies lässt sich umgehen, in dem man lokal \latexinline{\let\hbox=\@firstofone} einsetzt
oder stattdessen \latexinline[escapeinside=||]{\ifthenelse{\equal{|\ldots|}{|\ldots|}}} aus dem \packagename{ifthen}-Paket verwendet.

\latexinline[escapeinside=||]{\@for\thislabel:=#1\do{|\ldots|}} kann verwendet werden um über eine kommaseparierte Liste zu iterieren.


\solution
\inputlatex{solution/cpref.tex}
